%# -*- coding: utf-8-unix -*-
\chapter{个体移动行为的时空模式挖掘}
\label{chap:istpat}

在行为科学和相关社会科学研究中，观测到的人类行为通常是复杂
的\supercite{barabasi_origin_2005, cho_friendship_2011,
  gonzalez_understanding_2008}。例如，对于人类的移动行为，一方面受到外在环境和工
作制度的约束，另一方面又受个人内在需求的支配，而后者的巨大差异导致了人类行为较高
的不确定性。而行为模式的概念表示在人类行为观测中重复出现的部
分\supercite{giannotti_trajectory_2007}，其分析方法在多个领域有着潜在的应用价值，
如大型紧急事件监测、传染性疾病的扩散预测、以及城市交通资源的优化。同时，随着近年
来带有GPS的便携式设备的普及，大尺度的个体移动行为分析及研究成为了可能。

人类移动行为的研究通常有两个大的方向，一是宏观的统计规律研究，即平滑掉用户个体的
行为差异，对行为的共性特征（如转移距离）进行统计分布研究；而是微观的个体序列模式
研究，例如通过历史的移动位置信息，对用户在下一时刻的可能位置进行预测。虽然宏观统
计比较符合人类从概念上把握事物的认知规律，但是其不足在于统计参数的物理含义不明确，
从而导致对其成果进一步应用的可能性降低。同时，即使人们从宏观统计上观测到了移动规
律的参数发生了变化，但是对于到底发生了何种变化依然是无从知晓的，即缺少了与底层个
体移动模式的关联。以此为研究动机，本章在前人研究行为序列模式和时空性质的基础上，
提出了一种介观尺度上的时空行为模式，将属性图的分析方法引入到人类时空行为分析中，
并基于新的时空模式提出一种鲁棒性和准确度都较好的个体移动模型。本章工作的创新性在
于，所提出的研究方法和所得结论，为连接宏观统计规律和微观个体行为模式提供了基础。

\section{移动模式挖掘的方法介绍}

移动轨迹模式挖掘是从一组轨迹序列或轨迹数据库中，利用特定的模式提取算法，分析得到
满足一定规律的行为现象。图\ref{fig:mobgraph}首先展示了CITY-M数据集中三位用户的轨
迹时空序列，每个点表示用户在特定时间点的特定空间位置，水平面按照Voronoi网格进行了
划分，可以看出这三位用户在常住地点、活动范围、规律性上有着很大的区别。目前研究人
员通常采用两种方法对多位用户的轨迹数据进行分析：一种是从微观（Microscope）相似性
的角度，采用序列模式挖掘\supercite{zheng_trajectory_2015}的方法，从多个轨迹序列中
提取出满足一定出现频次的子序列。另一种是从人类动力学角
度\supercite{barabasi_origin_2005}，采用宏观（Macroscope）统计的方法，对不同地点
之间的人数迁移规律进行研究。我们首先介绍这两种常用模式挖掘方法的基本原理。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{chap3/mobgraph.eps}
 \bicaption[fig:mobgraph]{个人时空行为轨迹和不同分析粒度上的行为模式}{个人时空行
   为轨迹和不同分析粒度上的行为模式} {Fig}{The exemplification of individual
   trajectories and mobility patterns at different granularities.}
\end{figure}

\textbf{微观角度的序列模式}研究对象通常为轨迹序列$\mathcal{I}=\left\{i_1, i_2,
  \ldots, i_N\right\}$，其中$i_x$表示停留位置的符号条目（Item）；多个符号条目的组
合构成了$\mathcal{I}$的条目子集（Itemset）。一条$m$长度的轨迹序列包含$m$个这样的
条目子集，如$\alpha=\langle \alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_m \rangle$，其
中$\alpha_i=(i_{j_1},\ldots,i_{j_k})$ and $i_{j_l} \in \mathcal{I}$。给定另一个轨
迹序列$\beta=\langle \beta_1, \beta_2, \ldots, \beta_n \rangle$，如果存在整数索
引$1 \leqslant k_1 < \cdots < k_m \leqslant n$，使得$\alpha_1 \subseteq
\beta_{k_1}, \alpha_2 \subseteq \beta_{k_2}, \cdots, \alpha_m \subseteq
\beta_{k_m}$，则$\alpha$成为$\beta$的子序列，或反过来，$\beta$称为$\alpha$的父序
列。对于一组组序列来说，$\alpha$的父序列的数目定义为该子序列的支持度；当支持度高
于某一给定阈值的时候，则称该子序列为一个模式。

通常时间是影响微观序列模式挖掘的重要因素，模式结果的数目和支持度取决于观测轨迹历
史记录的时间窗口大小\supercite{gong_trajectory_2013}。时间窗口越大，出现频次较少
的模式会被较多模式淹没，反之，模式数据将减少。因此通常以参数的方法控制时间窗
口$\mathbf{w}=(u, t_s, t_e)$的属性，若窗口宽度为$wid(\mathbf{w})=\vert t_e - t_s
\vert$，其大小为$vol(\mathbf{w}) = \vert u \vert$，则采用阈值的时间窗口调节机制
为$\lfloor 0.5 w_{\theta} \rfloor \leqslant wid(\mathbf{w}) \leqslant
w_{\theta}$且$\lfloor 0.5 v_{\theta} \rfloor \leqslant vol(\mathbf{w}) \leqslant
v_{\theta}$。

微观序列模式的另一个重要性质是模式的相似性。对于符号序列，常用的表示方法有编辑距
离、字符串核、以及最长公共子序列（LCS）等。以LCS为例，假设两个轨迹序
列$\alpha$和$\beta$的公共部分为$\theta$，则它们的公共因子为
\begin{equation}
  R(\alpha, \theta)=\frac
  {\sum_{i=1}^{|\alpha|}\sum_{j=1}^{|\theta|} h_j \cdot
    \frac{\vert\alpha_i \cap \theta_j\vert}{| \alpha_i |}}
  {|\alpha| },
\end{equation}
其中$h_j = e^{-\delta_j}$衡量不同地点位置之间的\emph{不连续性}，其中指
数$\delta_j$可以通过模式条目子集的归一化频率表示，即
\begin{equation}
  \delta_j= \left \{
    \begin{array}{ll}
      0  & j=1;  \\
      \frac{\vert u-v \vert -1}{|\alpha|}
         & j>1, \theta_{j-1}, \theta_{j} \textrm{matching to }
           \alpha_u, \alpha_v
    \end{array}
  \right .
\end{equation}

\textbf{宏观角度的行为模式}，与微观上的序列模式不同，指从大量用户的时空轨迹上获得
人群移动的统计规律。以辐射理论\supercite{simini_universal_2012}为例，在一个分布有
发射和吸收源的空间里，单个用户被看作是从某个初始出发点发射出的随机粒子。假设粒
子$X$从地点$i$发射出时，带有量值为$z_x^{(i)}$的能量，表示该粒子被吸收的最低能量阈
值，且$z_x^{(i)}$取值为对分布$p(z)$进行$m_i$次采样后的最大采样值，其中$m_i$表示地
点$i$的人口总数。另一方面，周围的地点$j$拥有$n_j$的人口总数，因此构成了一个吸收源，
能够以一定的概率对粒子$X$进行吸收，吸收的能量阈值为$z_x^{(j)}$，且该取值为对分
布$p(z)$进行$n_j$次采样后的最大采样值。同时，每个地点$i$发射的粒子能够被距离其最
近的、且$z_x^{(j)} \geq z_x^{(i)}$的地点$j$所吸收。这些条件和过程构成了人类移动的
辐射理论的基础，从而地点$i$发射的粒子被地点$j$吸收的概率为
\begin{equation}
  \begin{split}
    P(1|m_i,n_j,s_{ij}) & = \int_0^{\infty}dz P_{m_i}(z) P_{s_{ij}}(< z) P_{n_j}(<z) \\
    & = m_i \int_0^{\infty}dz \frac{dp(<z)}{dz}[p(<z)^{m_i+s_{ij}-1} -
    p(<z)^{m_i+n_j+s_{ij}-1}] \\
    & = \frac{m_i n_j}{(m_i+s_{ij})(m_i+n_j+s_{ij})}
  \end{split}
\end{equation}
其中$s_{ij}$表示地点$i$和$j$之间（不包括二者本身）的人口分布总数，$P_{m_i}(z)$表
示对$p(z)$进行$m_i$次采样后取得的最大值\emph{等于}$z$的概率。由此可见，从宏观上来
看，两个地点之间人流的迁移量仅由两个地点、以及二者之间区域的人口分布数有关。

虽然序列模式挖掘和辐射理论，分别从微观和宏观层面揭示了人类移动的规律，但是这两种
方法对理解人类移动的\emph{时空行为结构}依然有限。首先，宏观统计方法通过带参数的分
布形式给出群体级别特征，虽然这些特征（如两地点之间的人口迁移量）理解较群体差异有
帮助，但是由于缺乏个体的移动性信息，对实际应用场景的指导性不足。尤其在小群体的比
较当中，个体行为较大的差异性甚至会被群体统计的相似性所掩盖。其次，微观上的序列模
式挖掘由于强调行为的顺序化信息，即马尔可夫特性，因此相同的用户时空行为结构将可能
产生不同的移动序列。基于这些考虑，我们需要一种鲁棒性更好的行为时空结构表示，而研
究这样的时空结构不仅对现有的行为分析提供了补充，而且对理解个体微观的多样性和群体
宏观统计的差异之间的关联。

\section{个体移动行为的介观模式挖掘}

在本节当中，我们从介于微观和宏观之间的角度出发，提出一种新的个体移动行为模式，即
介观时空模式（Mesostructure）；该结构基于周期性的行为观测数据，将一个周期内的用户
移动序列，抽象为融合时间和空间特征的\emph{有向属性图}，而介观时空模式为多个有向属
性图结构的共享部分。这样的时空行为结构表示通常有以下三个方面的好处：1）\emph{空间
  依赖性}：由于采用有向属性图的形式，因此介观时空模式不仅包含了个体移动序列的相似
性，也包含了轨迹拓扑中的地点之间的相关性信息。2）\emph{多重时间约束}：介观时空模
式拥有的时间上限为人类行为的观测周期，如``日出而作，日落而息''的通勤规律；其时间
下限为人们由于位置偏好而表现出来的单地点停留时间。这些时间约束表现了人们在行动力
上的局限性。3）\emph{算法鲁棒性}：通常由于数据采集源的不精确或人类移动行为的内在
复杂性，模式挖掘算法通常既要发现有价值的行为模式，又要抵抗来自多方面的噪声干扰。
介观时空模式通过将时间和空间的行为属性以统一的形式表达，因此结合最大相似结构挖掘
算法，对数据的缺失或行为内在的突发性具有较好的鲁棒性。我们这里首先介绍介观时空模
式相关的概念和定义。

在时空数据库中，用户的移动性通过一定时间段内产生的离散时空点序列体现。假设一段轨
迹序列为$H_p=\{l_{t} | t \in \mathbb{N} \}$，其中$l_t$表示用户在时间$t$时刻的位置
坐标。在本研究当中，我们考虑一种时间限定的轨迹序列，即$H_p=\{l_{0}, \ldots,
l_{T}\}$，且$l_{0} = l_{T}$，$l_i \neq l_j$, $\forall i,j \in (0,T)$。在这样的前
提下，定义\ref{def:mobgraph}给出了个体的移动图定义，图\ref{fig:mobgraphs}给了
出CITY-M数据集中真实用户的移动图示例。在实际分析中，由于移动网络依靠基站或AP热点
的位置对用户进行定位，用户的位置转移表现为在基站间的跳跃。为了更加精确的评估用户
位置转移的代价，我们结合路网的物理限制，并利用最短路径距离算法计算出位置之间的转
移距离，以此修正基站定位对用户在城市中出行代价的评估误差。

\begin{defn}[移动图Mobility Graph]
  \label{def:mobgraph}
  给定用的轨迹序列$H_p=\{l_{0}, \ldots, l_{T}\}$，移动图是由此轨迹生成的有向属性
  图，且至少拥有一个环；数学形式表示为$G_p=(V_p, E_p, \phi_p, \psi_p)$，其中顶点
  集合$V_p$表示$H_p$出现的所有地点的，边集合$E_p$表示轨迹中相邻地点之间的位置转移，
  顶点权重$\phi_p = \{d_i\}$表示用户在某个地点的累计停留时间，边权重$\psi_p =
  \{c_{j}\}$表示用户在相邻地点之间转移所付出的代价。
\end{defn}

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{chap3/mobgraphs.pdf}
 \bicaption[fig:mobgraphs]{CITY-M数据集中的个体移动图示例}{CITY-M数据集中的个体移
   动图示例} {Fig}{The examples of mobility graphs from CITY-M dataset.}
\end{figure}

\begin{defn}[介观时空模式Mesostructure]
  \label{def:mesos}
  给定两个移动图$G_{A}$和$G_{B}$，他们的介观时空模式（简称为介观模式）定义为
  \begin{equation}
    M_{AB} := \argmin_{M_i} \sum_{k \in \{A, B\}} \Gamma (M_i, G_k | f'),
  \end{equation}
  其中函数$f'\text{: } G_k \to M$给出移动图$G_k$到介观模式候选对象$M_i$之间的映射，
  函数$\Gamma$衡量这种映射带来的误差。
\end{defn}

介观时空模式反映了两个或多个移动图在考虑时间、空间结构条件下的移动相似性。由定
义\ref{def:mesos}可以看出，介观时空模式将用户移动的拓扑结构和时空属性融合在一起，
从而为人类行为规律的挖掘和可解释性提供了良好的基础。从用户大量的移动轨迹中挖掘介
观时空模式时，需要对\emph{模式显著性}和\emph{模式有效性}进行有效的评估。模式显著
性的评估存在于介观模式挖掘算法当中，但是由于用户的移动拓扑和时空属性有着很大的偏
差，加之数据之外的因素对用户行为存在潜在影响，因此在提取显著模式的时候应该尽可能
降低时空信息的损失。模式有效性有助于更好地理解介观模式对用户行为的表达，行之有效
的方法便是根据观测到的模式对用户行为进行建模，并结合经验感测和已有的结论、对模型
性能进行对比研究。本节的后续内容中，我们首先介绍一种拓扑-属性耦合的图相似算法，然
后对显著介观模式的提取方法进行介绍，最后将介观模式和模序分析进行对比研究。

\subsection{拓扑--属性耦合的图相似算法} \label{sec:istpat:tacsim}

图相似计算在图数据结构和网络科学中有着重要的应用价值，一般情况下算法可以分为两类：
一类是特征向量法，通过提取图结构的多个特征组成特征向量，然后将向量之间的距离作为
图相似计算的基础；另一类是元素迭代法，通过两个图中元素之间的相似性计算，进而得出
元素组成的整个图的相似性，如PageRank算法\supercite{page_pagerank_1999}和SimRank算
法\supercite{jeh_simrank:_2002}。第一种方法基于统计特征，虽然计算指标对衡量整个图
的相似性较方便，但是缺少图内部结构的细节信息。因此在移动图的分析中，我们基于元素
迭代的思想提出拓扑-属性耦合的图相似（TACSim）算法。

TACSim算法的主要功能是对两个移动图的相似性进行计算。首先，对于移动图$G=\{V, E,
\phi, \psi\}$，顶点-顶点邻接矩阵（Adjacency Matrix）表示为$\mathbf{A}$，其中元
素$a_{ij}=1$表示顶点$v_i$和$v_j$相邻，且边由$i$指向$j$。顶点-边邻接矩
阵$\mathbf{A}_s$中的元素$a^{(s)}_{ij} \in \{0,1\}$表示顶点$v_i$是否是边$e_j$的源
顶点，用函数表示为$s(e_j)=v_i$；反之，顶点-边邻接矩阵$\mathbf{A}_t$的元
素$a^{(t)}_{ij}$表示顶点$v_i$是否是边$e_j$的目的顶点，用函数表示为$t(e_j)=v_i$。
这几种邻接矩阵之间的关系为
\begin{equation}
  \mathbf{A} = \mathbf{A}_s \mathbf{A}_t^T, \quad
  \mathbf{A}^{(e)} = \mathbf{A}_s^T \mathbf{A}_t
\end{equation}
其中$\mathbf{A}^{(e)}$表示移动图$G$的边-边邻接矩阵，其元素$a^{(e)}_{ij} =
1$表示$e_i$和$e_j$通过顶点$a_{ij}$进行连接，用函数表示为$s(e_i) = t(e_j)$。

由于TACSim算法的核心思想是通过检查目标元素的邻居元素，邻居元素的相似性越高，则目
标元素相似性越高。而邻居元素的相似性既和邻居元素的影响范围有关，又决定于邻居元素
之间的相互作用关系。我们首先对元素的影响范围进行定义：

\begin{defn}
  \textbf{L阶邻居顶点}：给定有向图$G=\{V, E\}$，顶点$v_i \in V$的$L$阶入邻居元素
  定义为$L$组顶点-边对，即$\{(v_k, e_k)\}_{i-L \leqslant k < i}$，其
  中$t(e_k)=v_{k+1}$，且$s(e_{k}) \neq t(e_{k+1})$。同理，顶点$v_i \in V$的$L$阶
  出邻居元素定义为$L$组顶点-边对，即$\{(v_k, e_k)\}_{i< k \leqslant i+L}$，其
  中$s(e_k)=v_{k-1}$，且$t(e_{k}) \neq s(e_{k-1})$。元素下标$i < j$表示顶
  点$v_i$指向$v_j$或其某个源顶点。
\end{defn}

\begin{defn}
  \textbf{L阶邻居边}: 给定有向图$G=\{V, E\}$,边$e_i \in E$的$L$阶入邻居元素定义
  为$L$组边-顶点对，即$\{(e_k, v_k)\}_{i-L \leqslant k < i}$，其
  中$s(e_{k+1})=t(e_{k})$，且$s(e_k) \neq v_{k+1}$。同理，边$e_i$的$L$阶出邻居元
  素定义为$L$组边-顶点对，即$\{(e_k, v_k)\}_{i < k \leqslant i+L}$，其
  中$s(e_{k})=t(e_{k-1})$，且$s(e_{k-1}) \leq v_{k}$。元素下标$i < j$表示
  边$e_i$指向$e_j$的源顶点。
\end{defn}

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.85\textwidth]{chap3/tacsim.eps}
 \bicaption[fig:tacsim]{移动图节点和边的1阶邻居示意图}{移动图节点和边的1阶邻居示
   意图} {Fig}{Illustration of 1-order neighbors for node and edge in mobility
   graphs.}
\end{figure}

元素的邻居关系有助于将移动图的拓扑结构和属性进行耦合，从而元素的相似性能够根据网
络路径进行传播，最终到达一个稳定的状态。图\ref{fig:tacsim}展示了$L=1$条件下的顶点
邻居和边邻居关系。其中红色表示入邻居元素，蓝色表示出邻居元素。在这种邻居模型
下，$L$越大表示某个元素的影响范围越大，对元素之间的本地相似性刻画也就越细致。基于
图\ref{fig:tacsim}示例，我们接下来对邻居顶点$v_u$,$v_v$影响$v_i$,$v_j$的关系进行
量化处理。

为了清晰表达TACSim算法的内在结构，以及简化算法复杂度，我们在本研究中主要考虑1阶邻
居的情况。假设顶点$v$的停留时间权重为$d$，边$e$的转移代价权重为$c$，我们引入指
标$g_{ui}$对邻居顶点之间的连接强度（Strength）进行量化，即
\begin{equation}\label{eq:strengthmeasure}
  g_{ui} = \frac{d_ud_i}{c_{ui}^2}
\end{equation}

该量化指标同时考虑地点之间的时间和空间属性，表示用户在两个地点之间移动的吸引程度。
连接强度正比于用户在地点的停留时间，而反比于地点之间的转移代价，其数学形式和万有
引力定律相近，这是因为人类行为的趋向性在观测上和物体之间的引力较为类似。在宏观的
移动性研究中，重力模型\supercite{cochrane_possible_1975, simini_universal_2012}在
相对较小的尺度上对人群流动规律能够较好地表达，如两城市之间的流动人数正比于城市的
人口总数，而反比于城市之间的距离。在\ref{eq:strengthmeasure}中，为了获得统一的连
接强度单位，我们在计算中首先要对$d$和$c$进行归一化处理。接下来对两个移动图中邻居
元素对之间的强度一致性（Strength Coherence）进行度量，即
\begin{equation}\label{eq:strcoh}
  h_{uv} = \frac{2\sqrt{g_{ui}g_{vj}}}{g_{ui} + g_{vj}} \in (0,1].
\end{equation}
其中$g_{ui}$和$g_{vj}$表示图\ref{fig:tacsim}中顶点$v_i$和顶点$v_j$分别与其入邻
居$v_u$和$v_v$之间连接强度，$h_{uv}$衡量$g_{ui}$和$g_{vj}$的算术平均值和几何平均
值之间的偏离程度。对于顶点的出邻居而言，将公
式\ref{eq:strengthmeasure}和\ref{eq:strcoh}中$g_{*}$的下标交换位置即可。

同理，对于移动图中的边，我们首先对邻居边之间的连接强度进行量化，即
\begin{equation}
  g'_{iu} = \frac{d^2_{iu}}{c_i c_u},
\end{equation}
其中，$d_{iu}$表示图\ref{fig:tacsim}中边$e_i$与其出邻居$e_j$的连通点处用户的停留
时间权重，$c_i$和$c_u$分别表示边$e_i$和$e_u$的转移代价权重。从物理意义上来讲，分
子部分表示如果用户在某地点的停留时间越长，则该地点的出入路径便有更强的连接关系；
而分母部分基于实际观测中用户行为的``莱维飞
行''特性\supercite{bazzani_statistical_2010, brockmann_scaling_2006,
  brockmann_money_2008}，即用户倾向于（或以较大的概率）进行短途移动；因此当两条临
近的边各自距离（即转移代价）越远时，两者之间的连接关系也越弱。和上述顶点邻居对相
似，边邻居对的强度一致性定义为
\begin{equation}
  h'_{uv} = \frac{2\sqrt{g'_{iu}g'_{jv}}}{g'_{iu} + g'_{jv}} \in (0,1].
\end{equation}

在移动图相似的计算中，我们采用迭代的方法使得顶点和边的相似性沿着图拓扑进行传播，
这里我们介绍移动图拓扑和属性之间的耦合以及迭代步骤。给定两个移动图$G_A = \{ V_A,
E_A, \phi_A, \psi_A\}$和$G_B = \{ V_B, E_B, \phi_B, \psi_B \}$，它们的顶点相似矩
阵和边相似矩阵分别表示为$X$和$Y$，且$x_{ij} \in X$，$y_{ij} \in Y$。假设第$k$次迭
代后，$G_A$的顶点$v_u$和$G_B$的顶点$v_v$的相似度为$x_{uv}^{(k)}$，顶
点$v_u$合$v_v$相关联的边相似度为$y_{uv}^{(k)}$，则在第$k+1$次迭代后顶点的相似矩阵
性为：
\begin{equation}\label{eq:nsims}
  2x_{ij}^{(k+1)} = \sum_{(u,v) \in P} h_{uv}^{(k)} (x_{uv}^{(k)} + y_{uv}^{(k)})
\end{equation}
其中$P=P_s \bigcup P_t$表示顶点邻居对的组合，且$P_s=\{(u,v) | e_{ui} \in E_A,
e_{vj} \in E_B \}$，$P_t = \{(u,v) | e_{iu} \in E_A, e_{jv} \in E_B \}$。

同理从边角度来看，第$k+1$次迭代后边的相似性矩阵为：
\begin{equation}\label{eq:esims}
  2y_{ij}^{(k+1)} = \sum_{(u,v) \in Q} h_{uv}^{'(k)} (y_{uv}^{(k)} + x_{uv}^{(k)})
\end{equation}
其中$Q=Q_s \bigcup Q_t$表示边邻居对的组合，且$Q_s = \{ (u,v) |
s_A(e_i)=t_A(e_u), s_B(e_j)=t_B(e_v) \}$，$Q_t = \{ (u,v) | t_A(e_i)=s_A(e_u),
t_B(e_j)=s_B(e_v) \}$。

为了清晰表达TACSim算法中相似矩阵和移动图结构之间的关系，我们用矩阵的形式对上述迭
代关系进行表达。由于元素属性需要以更高维度的矩阵进行表示，下式中我们假设$h=h'=1$，
即
\begin{equation}
  \mathbf{X}_k = \mathbf{A} \mathbf{X}_{k-1} \mathbf{B}^T
  + \mathbf{A}^T \mathbf{X}_{k-1} \mathbf{B}
  + \mathbf{A}_s \mathbf{Y}_{k-1} \mathbf{B}_s^T
  + \mathbf{A}_t \mathbf{Y}_{k-1} \mathbf{B}_t^T
\end{equation}
\begin{equation}
  \mathbf{Y}_k = \mathbf{A}_s^T \mathbf{X}_{k-1} \mathbf{B}_s
  + \mathbf{A}_t^T \mathbf{X}_{k-1} \mathbf{B}_t
  + \mathbf{A}_s^T \mathbf{A}_t \mathbf{Y}_{k-1} \mathbf{B}_t^T \mathbf{B}_s
  + \mathbf{A}_t^T \mathbf{A}_s \mathbf{Y}_{k-1} \mathbf{B}_s^T \mathbf{B}_t
\end{equation}
为了准确衡量不同迭代阶段相似性的传播过程，在实际当中我们需要在进入下一次迭代以前
对$\mathbf{X}_k$和$\mathbf{Y}_k$进行正规化处理。基于这样的形式，传统的仅结合节点
性质的图相似算法SimRank便成为了TACSim的一个特例，即$\mathbf{X}_k = \mathbf{A}
\mathbf{X}_{k-1} \mathbf{A}^T$。

接下来我们对TACSim算法的性能从时间和空间角度进行分析。首先，采用传统二维矩阵的存
储方法，在计算过程当中节点和边的相似性矩阵需要占用$|V_A||V_B|$的存储空间。假设每
个顶点的1阶邻居平均数为$\overline{n}$，且每个邻居以相同的概率成为``入''或``出''邻
居，因此包含元素属性信息的$h_{uv}$和节点相似性矩阵的最小存储空间为
\begin{equation}
  S_v = (1+\frac{\overline{n}^2}{2})|V_A||V_B|
\end{equation}
假设算法在$K$次迭代后收敛，其运行时间为
\begin{equation}
  \mathcal{O}(T_v) \sim \mathcal{O}((K\overline{n}+\overline{n}^2)|V_A||V_B|)
\end{equation}

相似的，对于边相似性计算的最小存储空间和运行时间分别为：
\begin{equation}
  S_e = (1+\frac{\overline{m}^2}{2})|E_A||E_B|
\end{equation}
\begin{equation}
  \mathcal{O}(T_e) \sim \mathcal{O}((K\overline{m}+\overline{m}^2)|E_A||E_B|)
\end{equation}
其中$\overline{m}$表示每个边的1阶邻居平均数目。在复杂网络（如无标度网络）分析场景
中，由于通常顶点和边数远大于平均邻居元素的数目，即$K, \overline{n} \ll
|V|$，且$K, \overline{m} \ll |E|$，因此TACSim算法的时间和空间复杂度主要由两个移动
图中的元素数目的乘积所决定。

\begin{algorithm}[!t]
  \small
  \caption{拓扑-属性耦合的图相似算法TACSim}
  \label{alg:tacsim}
  \begin{algorithmic}
    \STATE \textbf{Input:} Two mobility graphs $G1$ and $G2$, maximum iteration
    number $C_{iter}$, and convergence threshold $tol$.

    \STATE \textbf{Output:} The similarity matrix $\mathbf{X}$ and $\mathbf{Y}$
    for nodes and edges.

    \FOR{$k \gets 1:C_{iter}$}

    \STATE{$\mathbf{X}_{prev} \gets \mathbf{0}; \mathbf{X} \gets \mathbf{1}$}
    \COMMENT{Initialize node similarity to pass convergence test}

    \STATE{$\mathbf{Y}_{prev} \gets \mathbf{0}; \mathbf{Y} \gets \mathbf{1}$}
    \COMMENT{Initialize edge similarity to pass convergence test}

    \IF{$|\mathbf{X} - \mathbf{X}_{prev}| \leq tol, |\mathbf{Y} -
      \mathbf{Y}_{prev}| \leq tol)$} \STATE{break} \COMMENT{The calculation
      converged and quit the loop}
    \ENDIF

    \STATE{$\mathbf{X}_{prev} \gets \mathbf{X}, \mathbf{Y}_{prev} \gets
      \mathbf{Y}$}

    \FOR{$i, j \gets 1:|V_1|, 1:|V_2|$}
    \FOR{$u, v \gets P_s \bigcap P_t$}
    \STATE{$x_{ij}^{(k+1)} \stackrel{+}{\gets} \frac{1}{2} h_{uv}^{(k)}
      (x_{uv}^{(k)} + y_{uv}^{(k)})$}
    \COMMENT{Update node similarity}
    \ENDFOR
    \ENDFOR

    \FOR{$i, j \gets 1:|E_1|, 1:|E_2|$}
    \FOR{$u, v \gets Q_s \bigcap Q_t$}
    \STATE{$y_{ij}^{(k+1)} \stackrel{+}{\gets} \frac{1}{2} h_{uv}^{'(k)}
      (y_{uv}^{(k)} + x_{uv}^{(k)})$}
    \COMMENT{Update edge similarity}
    \ENDFOR
    \ENDFOR

    \STATE{$\mathbf{X} \gets normalized(\mathbf{X}), \mathbf{Y} \gets
      normalized(\mathbf{Y})$}

    \ENDFOR

  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

在本研究中，我们对TACSim算法进行了实现\footnote{TACSim源代
  码：https://github.com/caesar0301/graphsim}，其伪代码如算法\ref{alg:tacsim}所示。
在算法实现中，连接强度和强度一致性的计算位于多层循环内部，复用率很高，因此为了提
高计算效率，利用空间换时间的方法对强度一致性进行预处理并存储下来。在空间存储方面，
移动图的邻接矩阵在复杂图分析中占用空间较大，有效的解决方法是采用稀疏矩阵存储，并
对数据进行压缩，从而大幅降低算法基本数据的存储开销。

\subsection{显著介观模式提取}

在获得移动图之间的相似矩阵（$X$和$Y$）的基础上，我们接下来讨论如何提取出两个移动
图的共同部分，即介观模式。根据定义\ref{def:mesos}，介观模式的提取是一个最优化的过
程，即通过遍历两个移动图的元素组合，并找到使得其中与原移动图的累积差异最小的一种
组合。基于相似矩阵，这一过程等价于，\emph{通过对相似矩阵内元素对应关系的排列组合，
  找到一种对应关系使得全局相似性最大}，这样双移动图的介观模式提取便转换成为一个分
配问题（Assignment Problem）\supercite{conte_thirty_2004,kuhn_hungarian_1955}。而
对于一个一般的分配问题，目前性能最好的算法为匈牙利（Hungarian）算
法\supercite{kuhn_hungarian_1955}，该算法性能的复杂度为$\mathcal{O}(n^3)$。因此，
本研究中采用此算法对TACSim算法得到的相似矩阵作进一步处理。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.85\textwidth]{chap3/tacsim-toy-example.eps}
 \bicaption[fig:tacsim-toy-example]{对顶点和边相似矩阵分别应用匈牙利算法的介观模
   式结构}{对顶点和边相似矩阵分别应用匈牙利算法的介观模式结构} {Fig}{A toy
   example of inconsistent matching paths for nodes (blue) and edges (orange),
   respectively.}
\end{figure}

基于相似矩阵的最优化方法，其优势在于既保留了用户移动行为中的时空细节信息，又同时
对行为中的差异性表现出较强的鲁棒性。例如，某个用户拥有两个停留时间较长的点，即使
某天用户轨迹中新增了一个路过点，该路过点对时空结构的影响也是有限的。但是，从信息
量角度来讲，顶点和边的相似矩阵分别从不同侧面反映了两个移动图的结构和属性特点，带
来的挑战是在某些情况下，我们通过通过匈牙利算法甚至得到不一致的结论。如
图\ref{fig:tacsim-toy-example}所示，从顶点相似的角度出发，我们得到的移动图的最大
相似结构为$a_{1} \to a_{2} \to a_{3}$，而从边相似的角度出发，我们得到$a_{0} \to
a_{2} \to a_{3}$。出现这种差异的本质原因在于，将有向图的顶点和边进行互换，图的结
构往往发生较大的变化，因此我们需要对模式的一致性进行修正。

在本文中，我们引入一个新的相似矩阵概念，即转移相似矩阵（Transition Similarity
Matrix），该矩阵的计算方法为
\begin{equation}\label{eq:transmat}
  \mathbf{Z} = \mathbf{Y} +
  \gamma \mathbf{A}_s^T \mathbf{X} \mathbf{B}_s
  + (1-\gamma) \mathbf{A}_t^T \mathbf{X} \mathbf{B}_t, \gamma \in [0,1]
\end{equation}
其中$z_{ij}$表示用户相邻两次位置变化之间的相似度，参数$\gamma$作为线性调节因子对
出发和目的顶点之间的比重进行调节。转移相似矩阵融合了停留地点和转移轨迹的相似性信
息，通过$\gamma$参数可调节不同分析中对停留点的选择，比如$\gamma=1$侧重于提取出出
发点相似的模式。将转移相似矩阵输入到匈牙利算法中，我们得到最优的分配矩
阵$\mathbf{Z}'$，其元素
\begin{equation}
  z'_{ij} = \left\{ \begin{array}{rl}
                      1 & \mbox{when $e_i$ matching to $e_j$} \\
                      0 & \mbox{otherwise}
  \end{array} \right.
\end{equation}
通过分配矩阵$\mathbf{Z}'$给定匹配得到的转移集合$E_M$，移动图$G_A$和$G_B$中对
应$e_i \in E_M$的源或目的顶点构成了匹配顶点的集合。换句话说，介观模式通过相似转移
路径的匹配获得用户经过的空间位置点，而未被匹配的路径则不被保留。在这个意义下，我
们得到了介观模式的一个普遍性质，称作``无保边''特性（Non-edge-preservation）。无保
边的特性是介观模式鲁棒性的一种体现。最后，结合用户移动的时空特征完成介观模式的提
取。其中，停留时间$d_M$和转移代价$c_M$表示为对应匹配顶点和边的特征的算术平均值，
也就是最终获得的介观模式为$M_{AB} = \{V_M, E_M, d_M, c_M \}$。例如在
图\ref{fig:tacsim-toy-example}A中，当选择调节参数$\gamma=0.5$时，所得的介观模式顶
点和边集合分别为$V_M=\{c_1, c_2, c_3\}$和$E_M = \{c_{12}, c_{23}\}$，以及相应的时
空属性为$d_M= \{1, 4, 1\}$和$c_M = \{12.5, 12.5\}$。

在实际应用中，我们经常面临大量的属性有向图。如在移动网络中有大量的网络用户，且每
个用户在连续观测中会产生多种不同的移动图。因此模式挖掘算法需要能够从多个移动图中，
有效地提取出具有代表性的介观时空模式，或称为\emph{显著介观模式}。我们首先分析一种
朴素的模式提取算法：给定一组移动图$\mathcal{G}=\{G_1,\ldots,G_N\}$和相似性阈
值$s^*$，1）对$\mathcal{G}$中的移动图两两分析得到介观模式，然后通过下面定义的距离
指标得出移动图对的相似性$s$；2）将相似性小于$s^*$的介观模式过滤掉，得
到$\mathcal{M} = \{ M_{ij} | s_{ij} \geq s^* \}$；3）更新$\mathcal{G} \gets
\mathcal{M}$并重复步骤一和二，直到$\mathcal{M}$中的模式数目连续两次保持不变为止。
这样的朴素算法较为简单灵活，但是面临着几个方面的挑战：a）即使用户的移动图相对来说
结构比较简单，但是大量的图相似计算依然是一件计算密集型的任务，对计算资源的要求较
高；b）该算法的收敛性随着$\mathcal{G}$中移动图数目和结构的不同而差异较大，且其收
敛性有待进一步研究；c）该算法未考虑移动图之间的差异，导致在某些情况下信息损失较为
严重，例如，对于规模相差较大的两个移动图，即使提取的介观模式相似值较高，但是由
于``无保边''特性的存在，所得模式对于规模较大的图信息损失较为严重。

为了克服朴素算法中的这些不足，我们提出一种基于修剪的显著模式提取算法
（Pruning-based Principle Mesostructures, PPM）。PPM算法主要包括三个步骤：一是将
原始的移动图按照结构特征分成不同的同质（Homogeneous）组中；二是利用聚类算法对每个
组中的移动图进行聚类；三是完成对不同组内的介观模式的提取。其中修剪过程体现在步骤
一和步骤三中，首先，利用图结构进行分组的过程，能够避免上述挑战中相差较大的移动图
之间信息损失严重的问题，而且降低了两两移动图之间的计算次数；其次，步骤三中对模式
显著性进行排序，在保留模式信息的前提下减少了总体计算量。接下来，我们对算法步骤分
别进行介绍：

我们首先依据结构特征对移动图进行分组。一般来讲，在用户的移动轨迹中，代表用行为复
杂度的关键特征之一便是停留地点的数目。在这里，移动图的停留点数目称作图基数
（Cardinality）。图基数越大，用户的移动行为越趋于复杂。因此我们首先采用文
献\supercite{zheng_understanding_2008}提出的停留点检测算法对图基数进行计算，并将
基数相同的移动图分到同一组当中。这里停留点检测算法有助于降低用户移动过程中短暂的
经过点对时空结构的影响。

对于同一组当中的移动图，我们在第二步中对其进行无监督的学习，即将移动图按照相似度
大小进行聚类操作，因此首先需要对移动图之间的相似性进行度量。利用提出的转移相似矩
阵（\ref{eq:transmat}式），我们定义了移动图的结构距离（Structural Distance），即
给定移动图$G_i$和$G_j$，它们的结构距离为
\begin{equation}\label{eq:comsimmat}
  \delta_{ij}^2 = 1-\lVert \mathbf{Z}_{ij} \circ \mathbf{Z}'_{ij} \rVert_2,
\end{equation}
其中符号$\circ$表示矩阵当中各元素之间的乘积。特别地，$\delta_{ii}$表示移动
图$G_i$的自距离（Self-Distance）。在聚类过程中，由于传统K-Means算法需要预先设定聚
类簇的数目、并通过欧式（Euclidean）距离计算实例点之间的相似程度，因此不适合这里的
移动图聚类问题。本研究中采用更为灵活的层级聚类（Hierarchical Clustering）算
法\supercite{kaufman_finding_2005}；该算法中以分类点之间的距离矩阵为基础，通过层
级树高度表示实例点之间的距离，从而可以根据实际需求调节树枝截断的高度来调节聚类簇
数目。

\begin{algorithm}[!t]
  \small
  \caption{显著模式提取PPM算法}
  \label{alg:primesos}
  \begin{algorithmic}
    \STATE{\textbf{Input:} A list of mobility graphs
      $\mathcal{G}=\{G_1,\ldots,G_N\}$ in the same group by performing
      stay-point detection.}

    \STATE{\textbf{Output:} A list of mesostructures
      $\mathcal{M}=\{M_1,\ldots,M_K\}$ for the specific group.}

    \STATE{$simMat[N][N] \gets \mathbf{0}$}

    \FOR{$i,j \gets \mathcal{G} \otimes \mathcal{G}$}
    \STATE{$simMat[i][j] \gets$ Derive the structural distance $\delta_{ij}$
      after performing $\mbox{TACSim}(G_i, G_j)$}
    \ENDFOR

    \STATE{$\{C_i\} \gets$ Obtain clusters by
      $\mbox{HierarchicalClustering}(simMat)$}

    \FOR{$C_i \gets \{C_i\}$}
    \STATE{$simMat_c \gets simMat[C_i][C_i]$}
    \COMMENT{Select columns and rows in sim. matrix for each cluster}
    \STATE{$\Delta \gets AverageByRow(simMat_c)$}
    \COMMENT{Record the order index according to mean distance}

    \FOR{$p \gets \Delta.length-1$}
    \STATE{$\mathcal{M} \stackrel{+}{\gets} M_{p,p+1}$}
    \COMMENT{Extract mesos. for mobility graph $G_p$ and $G_{p+1}$}
    \ENDFOR
    \ENDFOR

  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

最后，我们对不同簇进行显著介观模式的提取。值得注意的是，在上一步聚类操作当中，我
们已经完成了对组内移动图的介观模式提取，因此不需要对图相似性进行重复计算。在PPM算
法中，我们根据两两介观模式的信息对移动图进行排序。假设任意聚类簇中包含$L$个移动图，
这些移动图按照簇内平均距离进行排序，即
\begin{equation}
  \hat{\delta}_i = \frac{1}{L}\sum_{j=1:L}\delta_{ij}, \quad
  \delta_0 \leqslant \hat{\delta}_1 \leqslant \ldots \leqslant \hat{\delta}_L
\end{equation}
其中$\hat{\delta}_i$给出了簇内元素到序列中第$i_{th}$个移动图的平均距离，
而$\delta_0$表示簇内元素到簇的\emph{真实}中心的平均距离。由聚类算法的原理可
知，$\hat{\delta}_i \geqslant \delta_0$。换句话说，\emph{在一个聚类簇内，平均距离
  越小，移动图距离聚类簇的真实中心越接近，在结构上包含的相似性信息越多}。将簇内的
移动图按照$\delta_i$值进行升序排列，则我们提取出的显著介观模式为
\begin{equation}
  \mathcal{M} \defeq \{M_{i,i+1} | \hat{\delta}_i \leqslant
  \hat{\delta}_{i+1}, i \in [1,L)\}
\end{equation}
且$M_{i,i+1}$的簇内平均距离为$R_i = (\hat{\delta}_i + \hat{\delta}_{i+1})/{2}$。
这里$R_i$越小，表示该介观模式对于代表簇内时空结构的显著性越高。最
终$\mathcal{M}$便构成一个聚类簇内的显著模式集合。PPM算法的伪代码如算
法\ref{alg:primesos}所示。

\textbf{模序v.s.介观时空模式}：模序\supercite{schneider_unravelling_2013}和介观模
式都是对用户行为结构的描述，但二者在概念、分析方法和应用场景上均有所不同（
表\ref{tb:motifvsmesos}）：

\begin{table}[!h]
  \begin{center}
    \small \bicaption[tb:motifvsmesos]{模序分析和介观模式挖掘对比}{模序分析和介观
      模式挖掘对比}{Table}{Comparison of motif analysis and meso-structure
      mining}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      维度 & 模序 & 介观模式 \\
      \midrule
      移动性 & 空间拓扑 & 时空结构 \\
      模型 & 图同构  & 属性有向图匹配 \\
      边保留 & 是 & 否 \\
      匹配方式 & 精确 & 非精确 \\
      复杂度 & P & 介于P和NP之间 \\
      应用 & 空间信息挖掘 & 带属性的时空行为分析 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

在概念上，模序将用户的位置抽象为无属性的停留点，位置转移通过点之间的有向连接表示，
从而用户在一天内的行为利用有向图表示。这样的表示方法仅仅包含了位置之间的\emph{空
  间关系}，而忽略了位置之间存在的差异，如路过的一个便利店和停留五个小时的工作地点
在模序中都用单个点表示。介观模式是对用户移动行为过程以及\emph{时空结构}的抽象表示，
其中位置和位置转移的权重信息不仅衡量了不同地点对于用户的重要性差异，而且刻画了地
点与地点、以及转移行为之间的依赖关系强度。

在分析方法上，因为模序仅包含移动位置的空间拓扑关系，因此其理论模型为图同构问题，
即一个有向图经过有限步变化后能够完全等同于另一个有向图。图同构在匹配中同时保留顶
点和边的相对关系，属于精确的匹配方法，因此对于时空数据质量以及用户行为多样性的鲁
棒性有限。介观模式既包含移动位置的空间拓扑，又包含时空属性，其理论模型为属性有向
图匹配问题。和图同构相比，图匹配从局部到整体对两个属性有向图的相似性进行衡量，具
有无保边的特性，属于非精确的匹配方法，因此鲁棒性较高。

从应用场景上来讲，模序分析结果有助于解释在不同场景下人类行为的一般规律，但是由于
仅仅包含空间拓扑而缺失属性的量化信息，因此适合于大规模行为的统计分析，而不适用更
细粒度上的个体行为预测或建模。介观模式不仅对模序概念进行了延伸，而且我们提出的属
性图匹配TACSim算法和显著模式提取PPM算法，适用于能够抽象成属性有向图形式的其他用户
时空行为，如移动用户的参与行为。

\subsection{介观模式数据分析}

\subsubsection{移动图统计特征}

在这部分中，我们利用CITY-M数据集对城市尺度上的介观时空模式进行分析。首先，对于个
体用户，我们依照人类普遍的生活规律将轨迹记录分割到不同的时间段（上午03:00至第二天
上午03:00），并对每个时间段建立用户的移动图。转移代价权重$c$通过起、止点映射在路
网地图上的最短路径（即在仅已知停留点数据时用户最有可能选择的路径）距离表示，停留
时间权重$d$通过每个地点的累计停留时间表示（根据最大熵原理，相邻地点之间的间隔时间
被平均分割）。由于TACSim算法基于移动图结构的迭代过程，因此移动图的复杂程度对模式
挖掘的算法性能有较大影响。图\ref{fig:mesosdatadims}展示了CITY-M数据集中用户移动图
的停留地点数和顶点度分布。如图所示，数据集中超过75\%（95\%）的用户访问了不超
过10（25）个独立地点，类似的结论也在其他数据源的研究
中\supercite{gonzalez_understanding_2008, schneider_unravelling_2013,
  song_limits_2010}得到了印证。同时，我们利用顶点的平均度数评估不同地点之间的依赖
程度，发现超过60\%（15\%）的用户的平均顶点度数大于2（3），从而表明这些用户至少拥
有一次重返已访问地点的行为。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[移动图停留地点数$N$]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos_nloc.pdf}}
  \hspace{0.02\textwidth}
  \subfigure[顶点的度$D$]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos_ndgr.pdf}}
  \bicaption[fig:mesosdatadims]{CITY-M数据集中用户的移动图在工作日和周末的特征分
    布}{CITY-M数据集中用户的移动图在工作日和周末的特征分布}{Fig}{The scales of
    mobility graphs for both weekdays and weekends}
\end{figure}

\subsubsection{显著介观模式提取}

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chap3/mesos0825_s0dot2_distmat.png}
 \bicaption[fig:mesos_distmat]{具有不同图基数的分组的层级聚类结果可视化} {具有不
   同图基数的分组的层级聚类结果可视化} {Fig}{Visualization of hierarchical
   clustering with varying group cardinality ($C$).}
\end{figure}

我们利用利用PPM算法提取CITY-M数据集中用户的介观时空模式，并和模序分析的结果进行了
比较分析。图\ref{fig:mesos_distmat}首先给出了使用层级聚类对不同组的移动图的聚类结
果。为了清晰表达的需要，我们从原始数据中随机选择了400个移动图进行分析，图中颜色表
示\ref{eq:comsimmat}式的结构距离（颜色越接近红色则距离越大），参数$C$代表图基
数，$K$代表聚类簇的数目，$p$表示不同$C$值的移动图占样本总体的比例。由于人类行为具
有较高的返回概率，因此我们着重分析了$C \leqslant 20$的分组。从图中可以看出，不同
组的聚类中的最佳团簇数处于2$\sim$5之间，且簇之间有着较清洗的边界。我们同时观察到，
不同个体之间的时空结构具有较大的相似性，例如，大约$p=42\%$的用户由于行为规律较为
简单（$C=2$）而共享一种时空结构；随着图基数$C$的增加，图中蓝色的区域开始逐渐减小，
这样的规律和我们的实际观测较为一致，即随着停留地点数的增加，用户行为保持规律性的
可能性在不断降低。

接下来，我们着重对图\ref{fig:mesos_distmat}中的蓝色区域进行分析。从经验直觉上来讲，
用户行为的复杂程度应该是和停留地点总数呈正相关，因为地点数越多，用户越有较高的概
率访问当前地点以外的新地点。但是数据结果显示出与经验有所冲突的现象，即个体的行为
结构在图基数$3 \leqslant C \leqslant 5$呈现出轻度的``杂乱''现象，而在区域之外的两
端（$C=2$或$C=6$）表现更加紧凑清晰。类似的现象和趋势同样
在Schneider等\supercite{schneider_unravelling_2013}的模序分析中观测到。但是模序和
介观模式的观测分别从不同角度解释了人类移动行为的性质：模序分析从时间角度表现出越
是行为活跃的个体，随着时间的推移这种活跃程度依然存在；而介观模式分析表明，个体行
为的活跃性和复杂性二者并没有直接的联系，如活跃用户虽然经历了更多的停留地点，但是
其行为结构的复杂程度和潜在的可能构成相比，仍然具有较少的变化，即活跃性较低。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{chap3/mesostructures.eps}
 \bicaption[fig:mesosvsmotif]{不同聚类簇里的最显著介观模式和频次最高模序对比} {不
   同聚类簇里的最显著介观模式和频次最高模序对比} {Fig}{Illustration of top
   mesostructures extracted from each cluster.}
\end{figure}

对于每个簇中的移动图，我们分别提取了最具代表性的介观模式和模序，并从量化角度对二
者在行为特征上的表达进行了分析。图\ref{fig:mesosvsmotif}展示了三种图基数
（$C=3,5,7$）对应的模式分析结果，其中$k$表示各组内聚类簇的个数。在每个聚类簇中，
对最具代表性的介观模式（对应于$R_i$最小）和模序（对应最高的出现频次$f$）进行了对
比，其中模序位于对应簇的嵌入图内，且介观模式的点大小和边长度分别正比于停留位置的
累计停留时间和转移距离。通过比较可以看出，和代表纯空间结构的模序相比，介观模式比
较直观地体现了人类行为的时空结构，比如，虽然聚类簇（$C=5,k=2,f=0.44$）和
（$C=5,k=3,f=0.37$）具有完全相同的模序和相近的出现频次，但是介观模式揭示了更多行
为含义：在聚类簇（$C=5,k=2$）中，用户行为类似于``Home $\to$ Work $\to \ldots
\to$ Home''的移动方式，然而在簇（$C=5,k=3$）中，两个停留时间较长的点之间的路径圈
（Circle），暗示了这两个停留点对于研究对象来说是紧密关联在一起的。

为了研究图基数$C$对于介观模式分析结果的影响，我们将介观模式的相似度度量和模序分
析的频率进行了对比研究。从图\ref{fig:mesosvsmotif}中可以看出，这两个指标在
图基数较小的范围内（如$C \in \{3,5\}$）表现出较好的一致性，而对于较大的取值（
如$C=7$）刻画的用户行为差异性较大。对于这一现象的一种解释是，当$C$取值较小时，无
论行为的拓扑结构还是时空属性的变化范围都不大，且介观模式中潜在的包含了模序的空间
拓扑信息，因此二者在行为刻画上的量化指标趋于一致。但是，另一方面，由于模序分析通
过图同构的精确匹配，因此随着$C$值的增大，微小的空间结构变化都会导致频率$f$的下降；
而介观模式由于采用鲁棒性较好的相似图匹配，因此即使顶点或边的数目、属性发生一定量
的变化，TACSim算法依然能够对两个移动图的公共部分进行很好的识别。

最后，我对不同组内得到的介观模式进行了分析。例如，对于图\ref{fig:mesosvsmotif}中
图基数$C=5$的小组，相似度最高的介观模式，$\delta=0.01$，来源于
图\ref{fig:mesos_distmat}中对应小组的蓝色簇中，其原因在于该簇中的用户有着顺序访问
的行为模式，且与其他小区的行为差异较大。但是当我们减少层级聚类算法的簇数目$K$，结
构较接近或边界较模糊的介观模式之间的差异性将变小，如$C=5$小组中的$k=2$和$k=3$将合
并成更加粗略的介观模式。相反的，当我们增加参数$K$的值，介观模式将包含更多时空行为
的细节信息。总之，聚类簇数目的选择应该和实际应用较好地匹配，例如拥有两个以上的停
留时间超过30\%的地点的行为模式，而不仅仅从算法最优的角度进行选择。

\subsubsection{自距离分析}

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\textwidth]{chap3/mesos0825_s0dot2_selfsim.eps}
 \bicaption[fig:selfsim_modes]{自距离和聚类簇内平均距离的多模关系} {移动图自距离
   和聚类簇内平均距离的多模关系} {Fig}{The multi-mode relationships between
   self-distance and intra-cluster distance.}
\end{figure}

自距离（Self-Distance）是我们在介观模式分析中发现的一种新的移动行为属性。从定义上
来讲，自距离衡量了属性有向图（如移动图或介观模式）与自身的相似程度，这部分对自距
离在介观模式发现、用户行为表征、以及时空行为分析中的应用进行研究。

图\ref{fig:selfsim_modes}首先展示了自距离$\delta_{ii}$和聚类簇内平均距离$R_i$之间
的关系，我们发现二者在量值上存在多模式的相关关系。具体而言，我们将相关关系分为四
种类型，即零模式（28.3\%）、对数模式（7.5\%）、线性模式（60.8\%）和随机模式
（3.4\%），其中括号内的百分数表示特定模式的观测点占总体的比例，且线性和对数模式的
量化参数如图所示。通过对模式在不同组内的分布特点进行分析，我们发现零模式和线性模
式在$C \geqslant 3$的各组内几乎是均匀分布的，而对数模式主要来自于$C=2$的小组中。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{chap3/selfsim.eps}
 \bicaption[fig:selfsim_props]{自距离和用户移动时空结构之间的关系展示} {自距离和
   用户移动时空结构之间的关系展示} {Fig}{Characterization of self-distance on
   the heterogeneity of mobility structure.}
\end{figure}

为了对不同模式的形成原因进行分析，我们研究了自距离对于用户行为特点的表征能力。在
图\ref{fig:selfsim_props}中，我们展示了自距离的变化趋势和地点停留时间以及转移距离
之间的关系，进而发现自距离和用户移动行为的结构异质性（Heterogeneity）紧密相关，即
\begin{equation}
\delta_{ii} \varpropto \text{Structural Heterogeneity}
\end{equation}
换句话说，在移动过程中，\emph{用户对的地点的偏好性越高、转移距离的偏离程度
  （Skewness）越高，则其移动性的唯一性或可识别性越
  好}。图\ref{fig:selfsim_props}A展示了用户对地点的偏好变化；当地点的停留时间对称
时，$\delta_{ii}$取值为0.71，且随着用户倾向于某一地点而逐渐趋
于0。图\ref{fig:selfsim_props}B展示了空间转移距离对$\delta_{ii}$的影响，随着转移
距离的对称性减弱，$\delta_{ii}$的取值从0.82递减到0。自距离这样的性质由TACSim算法
的基本原理以及结构距离的定义所决定：在TACSim算法中，移动图元素的相似性受到邻居属
性以及拓扑关系的影响，因此自距离大小与移动图元素的内部关系紧密相关；同时，根据结
构距离的定义（\ref{eq:comsimmat}式），由于$G_A$中单个顶点和边元素的相似值通
过$G_B$的元素来计算，因此$G_B$中元素对称性越高，所得的最优匹配元素相似值越低，进
而自距离的取值越大。结合图\ref{fig:selfsim_modes}进行分析，零模的介观模式通常与簇
内元素的平均距离较小，因此具有较高的可识别性；对数模的介观模式由于集中在$C=2$的小
组中，因此意味着停留时间对行为结构的异质性影响在$R_i = 0\sim0.65$的范围内呈现指数
增长的关系；而线性模的介观模式融合了空间和时间上的多样性，和模式本身的复杂程度相
比，$\delta_{ii}$在$R = 0.5\sim1$范围内的线性变化趋势显得很有趣，因此值得在多尺度
的分析中进一步研究。

自距离表示属性有向图的内在特性，以城市结构分析为例，将城市内的交通枢纽或兴趣点抽
象为顶点，顶点之间的人群流动方向和数目抽象为边，则城市的人群移动可通过属性有向图
表示。在这样的场景中，自距离分析通过挖掘地点之间的对称性信息，在约束边属性的前提
下，能够挖掘出具有相似通勤模式的位置点，如不同的景点在上、下午时段出行和返程方向
上的人数差异。因此自距离分析对于其他能够转换成相似模型的行为分析有着潜在的应用价
值。

\section{基于介观模式的个体移动模型}

\subsection{现有模型的时空分布假设冲突}

在前面的研究当中，介观模式揭示了人类行为中普遍存在的时空依赖规律，而对观测规律的
重现以及应用则需要移动行为的理论模型。移动模型是通过对经验观测的理论总结、量化，
从而形成对用户行为分析的系统化方法。但是现有的移动模型中依然欠缺人类行为表现出来
的时间和空间相关性。如基于模序分析的扰动模
型\supercite{schneider_unravelling_2013}缺少空间依赖的信息，并且时间上的相关性通
过经验式的宏观概率函数给出；而在连续时间的随机游走CTRW模型
中\supercite{brockmann_scaling_2006, song_modelling_2010}，随机游走的个体拥有停留
时间和转移距离的特征，但是这些特征的取值是从宏观统计分布中采样得出。

无论是CTRW模型还是扰动模型，均拥有一个前提假设，即个体移动行为的时间和空间统计特
征与宏观观测是一致的。基于这个假设，如果群体的停留时间服从无标度的重尾分布，则个
体行为被认为也是服从重尾分布的。但是从人们近些年的行为分析中发现，这一假设存在一
定的局限性。例如，Hidalgo等\supercite{hidalgo_r._conditions_2006}通过理论分析得出，
一群具有泊松特征的个体在统计上也能够呈现出重尾分布的规
律。Gonz\'alez等\supercite{gonzalez_understanding_2008}发现个体的移动行为在空间上
有很大的差异，但是这种差异却被群体行为的异质性所掩盖。在对CITY-M数据集的介观模式
挖掘中，我们观测到个体行为和群体行为的时空特征满足不同的统计规律。从已有的观测和
分析出发，本研究对上述假设提出修正，即\emph{个体移动行为的时空特征与群体的宏观观
  测拥有不同的统计分布，且二者有所联系}。基于此假设，我们在干扰机会框
架\supercite{stouffer_intervening_1940}内提出了融合介观模式信息的新型个体移动模型。
在这种模型中，个体根据机会地图上的资源分布和自身需求进行移动，从而行为的时空特征
基于物理过程生成，而不是纯粹的宏观统计分布的采样。

从应用角度来讲，该模型为联系微观移动模式和宏观统计规律提供了一种有效的途径。通常
情况下，微观上个体移动行为随着环境而改变，如城市道路改建维修或新设施建造。宏观统
计分析的不足在于对行为模式的变化缺少解释性，如个体停留地点数的分布函数$L(t)\sim
t^s, s<1$中，当指数从0.4变化为0.8时微观的个体模式变化无从得知。基于物理过程的模型
由于摆脱了对宏观分布的依赖，因此在验证模型有效性的前提下，可以在对模型的生成过程
进行改变的同时对宏观分布进行测量，从而深入理解微观移动模式和宏观统计规律之间的联
系。


\subsection{基于介观模式的流涌现模型}

在提出的模型当中，我们基于干扰机会（Intervening opportunity，IO）框
架\supercite{stouffer_intervening_1940}对个体的移动过程进行模拟。具体而言，在一定
的空间范围内，不同地点拥有不同的机会分布，且密度分布随着时间的推演发生变化。在建
模过程中，移动个体在满足时间、空间和机会资源限制的前提下，对停留地点进行选择并生
成移动轨迹。由于在此过程中，不同用户的移动性包含了介观尺度上的行为模式，且生成过
程如同在机会地图上产生新的移动流，因此我们称这种模型为``流涌现''模型（Flow
Emergence Model, FEM）。下面首先对模型中的基本概念和模块进行介绍，然后对模型的生
成算法进行说明，最后利用CITY-M数据集，对群体观测特征进行实证分析，并对流涌现模型
的有效性进行验证。

\subsubsection{干扰机会框架介绍}

干扰机会框架由Stouffer等\supercite{stouffer_intervening_1940}在社会学研究领域首次
提出，用于从机会分布而非距离特征角度理解人类迁移行为。最初框架的理论验证是通过交
通调研数据完成的，从机会角度对城市宏观的人群流动进行了很好的预测。该框架对人类行
为的刻画能力又在近期的辐射模型研究中\supercite{simini_universal_2012}得到了体现。
干扰机会框架的基本观点认为：\emph{从给定地点到一定距离以外的另外一个地点的迁移人
  数，正比于另一个地点的机会量，而反比于两个地点之间的干扰机会总量}。如
图\ref{fig:iof_intro}A图所示，当给定距离$s$的时候，以用户为中心、$s$为半径的区域
内的机会分为两类，即用户感知机会和干扰机会。用户感知机会指在距离用户$s$、宽度为微
分量$\Delta s$的圆环区域内的机会数量，而干扰机会则为圆环和用户之间区域的机会总量。
假设用户所在位置的人数为$y$，向$\Delta s$区域的迁移人数为$\Delta y$，则干扰机会框
架表示为
\begin{equation}
  \frac{\Delta y}{\Delta s} \varpropto \frac{1}{x} \cdot
  \frac{\Delta x}{\Delta s}
\end{equation}
其中$\Delta x$表示圆环区域$\Delta s$内的机会量，且$x$表示该区域内的干扰机会总量。
如果已知机会量和距离的分布关系为$x = f(s)$，则上式表示为
\begin{equation}
  \Delta y \varpropto \frac{f'(s)}{f(s)} \Delta s
\end{equation}
进一步积分得
\begin{equation}\label{eq:iof_dist}
  y = a \ln f(s) + c
\end{equation}
\ref{eq:iof_dist}式表明$s$距离内停留的总人数正比于该区域内的机会总数的对数值。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chap3/IOF.eps}
 \bicaption[fig:iof_intro]{干扰机会框架和基于转移代价的个体机会地图示例} {干扰机
   会框架和基于转移代价的个体机会地图示例} {Fig}{Illustration of the Intervening
   Opportunity Framework and cost-based opportunity map.}
\end{figure}

干扰机会框架的优势在于以机会资源为媒介，替代了用户移动性对空间距离的直接依赖关系。
在实际应用中，该框架的局限性在于机会资源的空间分布函数$f(s)$难以直接测量，尤其在
较大空间范围内，如城市和国家。另一方面，干扰机会框架源自于对群体迁移问题的研究，
即使最近的辐射模型\supercite{simini_universal_2012}也依然延续了这样的思想。本研究
将干扰机会框架引入到\emph{个体行为}研究中，并利用介观模式的时空特征对干扰机会框架
进行增强，通过物理过程驱动而非统计特征采样描述用户的移动行为。除此以为，针
对$f(s)$函数难以直接测量的问题，我们在模型中引入了\emph{个体机会地图}的概念，并基
于移动网络数据动态生成个体机会地图，从而增强了产生个体行为轨迹的多样性。接下来介
绍流涌现模型中的基本组成模块。

\subsubsection{流涌现模型的基本模块}

\textbf{个体机会地图}：在干扰机会框架中，机会首先被定义为在特定空间范围内移动式所
获得的``收益''，如工作机会或满意程度。在实际场景下，也许会存在多种类型的机会、以
及不同类型的机会会带来不同的个体收益。在本研究中，为了阐述模型的基本思想，我们假
定只有一种类型的机会，且给定地点的机会量正比于该地点在观测时间内的平均人口数。在
复杂场景中，该模型应得到必要的修正，例如个体针对不同类型的机会设置不同的收益权重，
或采取不同的移动策略。利用移动网路数据，我们首先生成全局的机会地图，其生成方法为：
通过扫描数据集中的用户的转移记录，统计出在过去$T$时间（如24小时）内，区域内任意两
个位置之间的转移总人数，并生成带属性的有向图$G_m = (V_m, E_m, \phi_m, \psi_m)$，
其中$V_m$表示区域内所有地点的集合，且每个地点的权重为到达该地点的总人
数$\phi_m$；$E_m$表示有转移记录的地点对的集合，且每条边的权重为基于路网匹配的最短
路径距离$\psi_m$。图\ref{fig:globaloppomap}给出了CITY-M数据中不同时间段内的全局机
会地图，可以看出不同地点的机会分布是不均匀的，且少数区域之间的转移路径负载了大多
数的人流量。个体机会地图构建在全局机会地图之上，其范围是以用户停留点为中心、路网
距离$S$为半径的子区域，且随着时间的持续，用户的停留地点发生变化，其个体机会地图的
区域范围也发生变化。图\ref{fig:iof_intro}B展示了用户从初始地点``Home''出发时的机
会地图，并在该区域内选择了实现箭头的指向点作为下一停留地点。

\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chap3/fm_hz_i6h_m5_0819.pdf}
 \bicaption[fig:globaloppomap]{CITY-M数据集中不同时间段的全局机会地图} {CITY-M数
   据集中不同时间段的全局机会地图} {Fig}{Illustration of the global opportunity
   map using CITY-M dataset.}
\end{figure}

\textbf{个体移动性画像}是对个体移动特征进行概括而得的结果。为了获得更多的移动多样
性和更好的模型鲁棒性，我们分别从时间和空间角度对个体行为进行总结和描述。在空间特
征上，我们利用回转半径$R_g$\supercite{gonzalez_understanding_2008}刻画个体的移动
能力，其计算方法为
\begin{equation}\label{eq:radiusofgyration}
  R_g^2 = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}(\mathbf{r}_k - \mathbf{\bar{r}})^2
\end{equation}
式中$\mathbf{\bar{r}}$表示$n$个地点向量$\mathbf{\bar{r}}_k$的平均值。从已有研究中
可以看到，回转半径的分布特征中包含着不同个体的活跃性程
度\supercite{gonzalez_understanding_2008}、以及个体在不同活动区域内的潜在差
异\supercite{bagrow_mesoscopic_2012}。在流涌现模型中，$R_g \sim p(r)$代表了移动个
体在当前机会地图上发现潜在的机会资源的能力，从而驱动个体通过简单的物理规则生成多
样化的移动轨迹。

在时间特征上，我们对个体在不同地点的停留时间进行建模。通过数据分析实验我们发现，
个体的停留时间近似满足双模对数正态混合分布（Two-mode lognormal mixture
distribution）。假设两种模式分别拥有权重$\lambda_i$（$\sum_{i=1,2} \lambda_i =
1$），则个体的停留时间分布可以表示为
\begin{equation}\label{eq:tprofile}
  p(d | \mathbf{\mu}, \mathbf{\sigma}, \mathbf{\lambda}) =
  \sum_{i=1,2} \lambda_i \cdot p(d | \mu_{i}, \sigma_{i}),
\end{equation}
其中参数$\mu_{i}, \sigma_{i} \sim \Theta(\mu, \sigma)$描述了单个用户的时间画像。
可以看出，在流涌现模型中，因为个体的时间画像参数各不相同，我们没有直接利用宏观统
计特征，而是建立了时间模型的参数模型$\Theta$，即``模型的模型''。为了更好地对齐上
式中的时间序列，模型需要根据人们的生活规律，将观测时间范围$T$（如24小时）等分成相
同数目的时间片段序列，如1:120或1:240。

\subsubsection{流涌现模型生成算法}

这部分我们对流涌现模型中如何生成单个用户的轨迹进行介绍。具体而言，个体移动行为建
模是个$N$步的规划过程，该过程受限于三个方面的因素：机会资源分布、个体的空间移动能
力$R_g$、以及移动时间$T$。在每一步当中，个体依据自身对当前机会分布的了解和机会选
择的规则，对下一步停留的地点和时间进行规划；且在进行局部规划的同时，需要满足全局
上的时间和空间约束条件。

假设全局的资源地图为$G_m$，拥有回转半径$R_g$的移动个体在第$k$步时的个体机会地图由
以下顶点子集（及相应的边）给出：
\begin{equation}\label{eq:peroppmap}
  V^{(k+1)} \defeq \{ \mathbf{r}_{j} \in V_m |
  \sum_{\mathbf{r}_i \in V^{(k)} \cap \{ \mathbf{r_j} \}}
  (\mathbf{r}_i - \bar{\mathbf{r}})^2 \leqslant (k+1) R_g^2 \}
\end{equation}
其中$\{ \mathbf{r}_i, 1 \leq i \leq k \}$表示已确定的前$k$次停留地点向
量，$\mathbf{r}_{k+1}$代表所有地点中除了前$k$个地点以外的其他可能的停留点，
而$\bar{\mathbf{r}}$表示$k+1$个地点的平均位置向量。该式的物理意义在于，在确定个体
移动能力的前提下，$V^{(k+1)}$包含了用户可能感知到的周边潜在所有的机会资源。实质
上，\ref{eq:peroppmap}式是对仅考虑已知地点的方法的修正，在这种被替代的方法中，个
体根据当前所在的地点和回转半径探索附近的机会资源，即$V^{(k+1)}=\{\mathbf{r}_{j}
\in V_m | \sqrt{|\mathbf{r}_{j} - \mathbf{r}_k|} \leqslant R_g \}$，从而导致生成
地点的回转半径$R'_g \leqslant R_g$，使得模型低估了用户的真实移动能力；另一方面，
仅考虑当前停留地点信息，缺少了用户已访问地点之间的空间依赖性信息。基于这些原因，
我们采用\ref{eq:peroppmap}式更加准确地描述了个体周边的潜在资源分布，使得模型生成
结果更加接近用户的真实行为。

在第$k$步移动中，个体根据机会地图上已知和潜在机会资源的分布，搜索符合自身需求的下
一个停留地点。在搜索方法中，我们从用户当前所在地点$\mathbf{r}_k$出发，将机会地图
沿着回转半径的方向划分为等宽的搜索带（Band area），并用参数$\omega \in (0,1)$控制
搜索带的密度。具体而言，假设共有$L = \lceil \frac{1}{\omega} \rceil$个搜索带，则
第$i$个搜索带$E_i$包含宽度为$\omega R_g$的空间范围内的机会资源，
且$E_i$内的\emph{机会资源密度}为
\begin{equation}
  \rho_i = \frac{V_i}{\omega R_g}
\end{equation}
其中$V_i$表示搜索带$E_i$内包含的机会资源总量。这里我们假设在相邻两个搜索带（
如$E_i$和$E_{i+1}$）之间，机会资源存在较强的相关性；不相邻的搜索带则相关性较弱，
且这里为简化模型而不予考虑。

接下来模型根据不同搜索带内的资源分布决定下一停留位置及时间。在这个过程中，移动个
体首先从最近的搜索带进行搜索，即从$E_1$到$E_L$，并且依据下式对相邻搜索带内的机会
资源进行评估：
\begin{equation}\label{eq:movstrategy}
  p_{i} = \frac{2}{\pi} \arctan (\frac{\rho_{i+1}}{\rho_i} \cdot C) \in [0, 1)
\end{equation}
其中$C$为调节因子。当个体到达搜索带$E_i$时，以概率$p_{i}$进入下一搜索带$E_{i+1}$，
或以概率$(1-p_{i})$选择$E_{i}$作为下一步最终停留的区域。这样一种机会驱动的生成过
程也可以和物理粒子的跃迁模型进行类比。假设存在某种物理粒子能够在$E_1$到$E_L$中的
相邻能级间进行跃迁，并且能够以较高的概率被具有高能量的能级吸收。在迁移过程中，粒
子以概率$p_i$从能级$E_{i}$跃迁到$E_{i+1}$，或以$(1-p_i)$的概率停留在能级$E_i$并保
持稳定。

\begin{algorithm}[!t]
  \small
  \caption{流涌现模型FEM生成算法}
  \label{alg:fem}
  \begin{algorithmic}
    \STATE{\textbf{Input}: A global opportunity map $G_m$ of past $T$ time, the
      number of emulated users $N$.}

    \STATE{\textbf{Output}: A list of generated users $U$.}

    \STATE{Initialize user list $U \gets \{\}$ and set time limit
      $B_0 = \lceil \frac{T}{240} \rceil$;}

    \FOR{$l \gets 1:N$}

    \STATE{Create new user $u_l$ with spatial profile $R_g \sim p(r)$ and
      temporal profile $\mu_{i}, \sigma_{i} \sim \Theta(\mu, \sigma)$,
      $i \in \{1,2\}$;}

    \STATE{Generate a random starting location $H_1 \in V_m$;}

    \STATE{$k=1, B=B_0$}

    \WHILE{$B > 0$}

    \STATE{Generate opportunity map $G_l^{(k+1)}$ according to
      Eq. (\ref{eq:peroppmap})};

    \STATE{Assign dwelling time
      $T_k \sim p(d | \mathbf{\mu}, \mathbf{\sigma}, \mathbf{\lambda})$ for
      current location $H_K$;}

    \STATE{Move $u_l$ to $H_{k+1} \in V_l^{(k+1)}$ according to the
      opportunity-driven strategy indicated by
      Eq. (\ref{eq:movstrategy});}

    \STATE{$B \leftarrow B-T_k$, $k \leftarrow k+1$;}

    \ENDWHILE

    \STATE{Move $u_l$ back to $H_1$ and update $U \stackrel{+}{\gets} u_l$;}

    \ENDFOR

  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

在干扰机会框架内，这种移动策略利用了较近搜索带内的机会对较远机会的干扰作用，并利
用概率因素增加了用户移动行为中的随机因素。但是，和原始的干扰机会模型相比，我们的
移动策略有两方面的改进：1）利用机会资源密度代替机会总量，从而去掉了因为空间分布的
不均匀性对模型性能的影响；2）利用搜索带方法代替图\ref{fig:iof_intro}A中$s$中的整
个空间范围，从而克服机会资源在空间上的累积效应。

如果粒子在第$k$步中停留在搜索带$E_i$内，模型根据已经到达过的$k$个停留位置、以及他
们之间的空间关系信息决定下一位置。对于每一个候选的停留位置，我们通过该候选到达已
知$k$个地点的平均距离决定其空间排序值$r_s$，并通过比较各候选的机会数量得出其机会
资源排序值$r_o$；对于与这两个指标，排序值越小，则对个体是否选择该候选地点的影响越
大。在流模型中，我们选取最小的$\hat{r} = 0.5 * (r_s + r_o)$作为个体在第$k$步中搜
索带$E_i$内的最终停留地点。

对于停留时间，FEM模型在生成每个个体轨迹之前，首先从时间画像的分布函数获得一组参
数$\mu_{i}, \sigma_{i} \sim \Theta(\mu, \sigma)$，根据此参数和\ref{eq:tprofile}式
得到当前个体的停留时间分布函数。假设个体的总移动时间为$B$，则在第$k$步是获得的停
留时间$T_k \sim p(d)$，且剩余时间资源为$B \gets B - \sum_k T_k$。不断重复上述移动
策略和时间分配规则，直至时间消耗完为止，个体最终返回出发地点并结束自己的移动行为。
该过程的完整过程由算法\ref{alg:fem}给出。

\subsection{模型性能验证}

本节对提出的流涌现模型的性能进行验证和分析。我们首先利用CITY-M数据从实验角度证明
了个体和群体行为特征在统计上满足不同的分布；进而对流涌现模型的性能进行了验证，并
与随机游走模型和最大机会模型进行了比较。

\subsubsection{空间特征实证分析}

%% 回转半径vs时间和距离
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[$R_g$ vs. 时间]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos_rg.eps}}
  \subfigure[$R_g$ vs. 移动距离]{
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap3/hcl_mesos_trvd.pdf}}
  \bicaption[fig:spatialprofile]{个体的回转半径与时间和移动距离的分布关系}{个体的
    回转半径与时间和移动距离的分布关系}{Fig}{The relationship of radius of
    gyration and traveling distance.}
\end{figure}

我们首先对用户个体的$R_g$分布特征与不同用户之间的分组和聚类结构进行了关联分析，但
是实验结果并未显示出介观模式的不同对$R_g$分布特征的显著影响，这意味着\emph{个体移
  动能力的大小和行为的时空结构并没有直接联系}。但是在时间上，个体的移动时间越长则
会有较高的概率产生较大的回转半径。图\ref{fig:spatialprofile}A展示了一周内工作日和
周末不同时间段内的$R_g$分布，可以观测到回转半径在$2\sim 3$公里附近存在明显的特征
值，这表示大多数用户倾向于在选择较近的机会资源满足自身的需求。在量化角度上，回转
半径的分布特征较好地拟合$ p \sim e^{a+bx+cx^2}x^{-\lambda} $，且工作日和周末
的K-S距离为$d_{ks} = 0.09$，这表明个体的工作状态并未对分布造成明显的影响。
图\ref{fig:spatialprofile}B给出了一天时间内回转半径和用户的旅行距离之间的关系，且
二者关系满足$y \sim LR_g^{\lambda}$；该结果从实验角度证明了我们选择$R_g$作为个体
移动能力标识的有效性，即$R_g$越大用户的移动能力越强。从机会分布特征上看，移动能力
越强的用户便以较大的概率接触到更多潜在的机会资源。

\subsubsection{时间特征实证分析}

%% 个体停留时间
\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[U243]{
    \includegraphics[width=0.43\textwidth]{chap3/dwtime_mesos7d_u243.pdf}}
  \subfigure[U68795]{
    \includegraphics[width=0.43\textwidth]{chap3/dwtime_mesos7d_u68795.pdf}}
  \bicaption[fig:dwtime_single]{个体停留时间分布的直方图和拟合概率密度分布}{个体
    停留时间分布的直方图和拟合概率密度分布}{Fig}{The distributions of dwelling
    time at the individual level.}
\end{figure}

我们首先对个体的时间画像和群体宏观观测在统计分布上的差异性。从个体尺度上来看，
图\ref{fig:dwtime_single}展示了CITY-M数据集中随机选择的两个用户（U243和U68795）在
观测时间段内的停留时间直方图。我们可以看出个体时间特征可以被双模的对数正态分布所
拟合，其中两种模式分别对应较长和较短的停留时间特征值。例如，用户U243，两种模式的
平均停留时间分别为$\mu_1 = 0.0447h$和$\mu_2 = 1.58h$，二者的调和参数
为$\lambda=0.723$。这样的个体行为特征的物理意义为，当用户移动时，在机会资源较多的
地点选择停留较长的时间，而较少的地点则成为移动过程中的路过地点，相对停留时间较短。
从群体尺度上看，图\ref{fig:dwtime_group}展示了不同时段内的停留时间分布，可以看出
工作日和周末都近似满足形式为$p \sim t^{-\gamma}$的幂律分布
（$\gamma_{wd}=1.064$和$\gamma_{we}=0.997$），但是工作日的下降速度和周末比较为平
缓，二者的K-S距离为$d_{ks}=0.125$。对比个体和群体的行为特征，我们发现二者并不满足
相同的分布规律，且和Hidalgo等\supercite{hidalgo_r._conditions_2006}分析结论类
似，\emph{大量双模的对数正态分布叠加可产生重尾分布的特征}。因此已有模型（如CTRW模
型）将群体的宏观特征作为个体时空特征来源的假设存在一定的局限性，且这一局限性在我
们的FEM模型中得到了克服。

%% 群体停留时间
\begin{figure}[!tb]
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap3/dwtime_pl_mod.eps}
 \bicaption[fig:dwtime_group]{群体停留时间在工作日和周末的概率密度分布} {群体停留
   时间在工作日和周末的概率密度分布} {Fig}{The distributions of dwelling time at
   the population level (weekday vs. weekend).}
\end{figure}

接下来我们从时空依赖性角度出发，分析用户的位置偏好对时间特征的影响。
图\ref{fig:modelparams_t}和图\ref{fig:modelparams_st}分别展示了纯时间和时空结合角
度的停留时间模型（\ref{eq:tprofile}式）的参数空间。纯时间模型中用户在同一地点的停
留时间作为两个观测值，而时空结合模型中，我们对同一地点的停留时间求取平均值作为其
特征值。如图所示，在纯时间模型中，参数$\mu$和$\sigma$都具有两个不同的峰值，而考虑
了时空依赖性信息以后，时空模型的参数$\mu$和$\sigma$均表现得更加紧凑，且具有一个显
著的峰值。由此可以看出，考虑了空间偏好性以后，个体用户的停留时间模型更加简洁，如
图\ref{fig:modelparams_st}中，平均停留时间的特征值为$\mu_1 = 10^0h$和$\mu_2 =
10^1h$，对应方差的特征值为$\sigma_1 = 0.25h$和$\sigma_2 = 25h$。因此我们在FEM模型
中采用时空结合的参数分布对停留时间进行建模。

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[纯时间$\mu$分布]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos7d_dt_log_model_mu}}
  \subfigure[纯时间$\sigma$分布]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos7d_dt_log_model_sigma}}
  \bicaption[fig:modelparams_t]{纯时间角度的个体停留时间模型的参数分布}{纯时间角
    度的个体停留时间模型的参数分布}{Fig}{The parameter space for individual
    dwelling time models \emph{without} location information.}
\end{figure}

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[时空结合$\mu$分布]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos7d_dtloc_log_model_mu}}
  \subfigure[时空结合$\sigma$分布]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/hcl_mesos7d_dtloc_log_model_sigma}}
  \bicaption[fig:modelparams_st]{时空结合角度的个体停留时间模型的参数分布}{时空结
    合角度的个体停留时间模型的参数分布}{Fig}{The parameter space for individual
    dwelling time models \emph{with} location information.}
\end{figure}

\subsubsection{流涌现模型性能验证}

这部分我们对提出的FEM模型性能进行分析和对比研究。为了表现模型集成的机会驱动过程的
优势，我们同时对两种不同的模型进行了对比试验，分别为随机游走模型和最大机会模型。
另种模型均是对生成个体在机会地图上选择下一地点的策略进行了改变。随机游走模型
（Random Walk Model, RWM）中，个体在第$k$步的机会地图节点集合$V^{(k+1)}$上随机选
择一点作为下一停留位置，即在该模型中，个体忽略不同地点的潜在机会资源和物理距离，
而赋予各地点相同的权重和移动概率。最大机会模型（Most Opportunity Model, MOM）中，
个体在第$k$步选择$V^{(k+1)}$中尚未到达过的地点中，选取机会资源最多的一点作为下一
停留位置。在验证实验中，我们利用图\ref{fig:spatialprofile}A中的工作日分布函数对用
户的空间行为进行建模，并利用时空结合的停留时间参数分布对时间行为建模；实验结果分
析如下：

\begin{figure}[!tb]
  \centering
  \subfigure[独立地点数]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/mesos_model_totloc}}
  \subfigure[旅行距离]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/mesos_model_totdist}}
  \subfigure[转移距离]{
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap3/mesos_model_js}}
  \bicaption[fig:femperf]{流涌现模型的性能验证}{流涌现模型的性能验证（独立地点数、
    旅行距离、转移距离）}{Fig}{The evaluation of FEM performance w.r.t. total
    locations, traveling distance and jump size.}
\end{figure}

图\ref{fig:femperf}A展示了不同模型产生的用户独立访问地点数的分布。我们发现MOM模型
概率密度函数呈锯齿状分布。这是由于MOM模型优先选择搜索带内机会最多的地点作为下一停
留位置，而在城市尺度上，不同地点的人数分布符合无标度的重尾分
布\supercite{simini_universal_2012}，导致当回转半径$R_g$较小时，移动个体以较高的
概率被限制有限的空间范围内，从而形成具有不同地点数目的峰值。对于RWM模型，分布曲线
的右侧呈现出和经验数据分布一样的尾巴，但是该模型的特征值位于$N=5$左右，而经验数据
分布的特征值为$N=2$。在我们的FEM模型中，产生了接近于经验分布的概率曲线，其特征峰
值为$N=3$左右，和另外两种模型相比，最接近于经验数据分布。

图\ref{fig:femperf}B从累计旅行距离角度对比了三种模型和经验数据的概率密度分布。其
中MOM和RWM模型倾向于产生较长距离的旅行，且MOM模型的特征值更大，
即$d_{rwm}=20km$和$d_{mom}=30km$。这是因为RWM模型对于机会地图上的潜在地点赋予相同
的概率，而MOM模型倾向于选择最后欢迎的地点。MOM的倾向性可能导致生成个体在机会数较
多、且距离较远的少数几个位置之间来回移动，从而产生较大的移动距离。相比之下，FEM模
型同时结合已访问地点的距离和每个搜索带内的机会的局部密度信息，并根据概率$p_i$对选
择下一位置或进入下一个搜索带。这样的策略使得个体倾向于选择附近比较受欢迎的地点，
从而产生相对较小的旅行距离特征值。

图\ref{fig:femperf}C对比了三种模型的转移距离概率密度分布。和旅行距离的分析类
似，MOM和RWM模型的转移距离特征值分别在$c_{mom}=6km$和$c_{rwm}=2km$，而FEM模型的特
征距离远小于前两种模型。和经验数据相比，虽然FEM表现出拥有较大转移距离的趋势，但是
它捕获了经验分布中大多数用户拥有较小的转移距离、而一小部分用户拥有较大转移距离的
特征。结合图\ref{fig:femperf}A$\sim$C的结果，我们发现FEM模型在三种模型中具有最接
近于经验数据分布的宏观统计特征，从而证明了利用介观模式中的时空结构信息对用户行为
建模的有效性。

\section{本章小结}

本章从时空依赖性角度入手对个体的移动行为进行了研究。为了对传统个体行为序列模式挖
掘和宏观的OD模式进行补充，我们提出了一种融合了个体移动行为的空间拓扑和时空性质的
新模式，即介观时空模式。本章的研究方法和结果不但将图模式分析引入到个体时空行为研
究当中，而且提供了一种新的角度对人类的时空行为进行理解。具体而言，在将个体行为轨
迹转换成移动图的基础上，我们提出了TACSim算法衡量两个移动图之间的相似性，并提取其
公共部分；进而提出一种带有修剪技术的显著介观模式提取算法PPM，实现了对一组用户移动
图的介观模式提取。我们提出了结合介观模式的时空特征的个体流涌现模型，该模型摆脱了
传统模型中对个体行为和群体行为的统计特征一致的假设，且与经验数据分布在独立地点数、
旅行距离、转移距离等多个宏观特征上表现出较好的一致性。

从一般性上讲，由于人类行为的动态性和复杂性，发现人类行为的时空结构依然是一项具有
挑战的任务。虽然我们的方法成功提取了介观时空模式，但其依然具有两个方面的局限
性：1）TACSim算法中移动图的属性经过了归一化处理，从而使得介观模式忽略了行为属性的
绝对差异。例如，假设两个用户的移动图具有属性相同的两个顶点，虽然二者的绝对移动距
离不同，但是对于TACSim算法，二者具有相同的介观结构。这样的结果导致介观模式中丢失
了两个用户行为在物理意义上的差异。2）从大量移动图中提取介观模式依然面临着性能的挑
战，这是由于显著介观模式的提取需要对移动图进行两两运算。虽然我们的PPM算法在损失一
定信息的基础上提高了模式提取的效率，但是对大规模移动图的直接处理依然需要开发更高
效的算法。

从应用角度来讲，个体的介观模式提取有助于交通网路优化和城市结构分析。介观模式分析
能够解释城市内不同区域之间的时空连通性；如果结合更多的外部特征，如POI（Position
of interests），我们便能够从功能和用户需求角度检测出城市内具有相似功能的区域，或
者揭示出交通路网上不同的拥堵路段和拥堵状况在路网上的传播。对于流涌现模型，一个潜
在的应用是用来分析移动个体的微观模式和宏观统计特征之间的联系。目前尚没有完整的理
论和方法解释当微观个体的移动模式如何变化时，宏观统计上的参数（如幂律分布的幂指数）
将发生显著变化。由于流涌现模型依赖介观模式的本地特征信息，因此我们可以通过改变生
成个体的移动模式和群体组成来分析对宏观统计规律的影响。从而反过来利用流涌现模型更
加深入地理解人类的时空行为。
